%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2015 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=1.4cm]{geometry}

\title{Fonctions}
\date{08/01/16}
\classe{2\up{de}10}
\dsnum{DM 4}

\setlength{\parindent}{0pt}

\begin{document}

\maketitle

\begin{em}
  \noindent Faire un des deux exercices \ref{ex:variation:carree} ou \ref{ex:variation:affine} au choix (l'exercice \ref{ex:variation:carree} est plus difficile). Les exercices \ref{ex:lecture} et \ref{ex:histoire} sont obligatoires.
\end{em}

\begin{exercice}[Lecture graphique]\label{ex:lecture}~
On a relevé la température toute la journée du 29 novembre 2017, à Vienne, et les mesures ont été reportées sur le graphique ci-dessous.

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[ultra thick,xscale=.4, yscale=.8]
      \draw[dotted, lightgray, xstep=1, ystep=1] (0, 0) grid (24, 8);
      \draw[-latex] (0,0) -- (24,0);
      \draw[-latex] (0,0) -- (0,8);
      \foreach \x in {2, 4, ..., 22} {
        \draw (\x, 0) node[below=2pt]{\x};
        \draw (\x,{0.1}) -- (\x,{-0.1});
      }
      \draw (12, -1) node[anchor=north]{Heure};
      \foreach \y in {1, ..., 8} {
        \draw (0,\y) node[left=2pt]{\y};
        \draw (-.1, \y) -- (.1, \y);
      }
      \draw (-1, 4) node[rotate=90, anchor=south]{Température (\degre{} Celsius)};
      \draw [cyan] plot [smooth, tension=0.5] coordinates {
(0, 1)
(7, 3)
(10, 4)
(13, 7)
(16, 6)
(19, 3)
(22, 2)
(24, 1)
      };
      \draw (0,0) node[below left]{$0$};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

Répondre aux questions suivantes par lecture graphique.
\begin{enumerate}
\item Quelle était la température à midi ?
\item À quelle(s) heure(s) faisait-il 4\degre{} ?
\item Quelle a été la température la plus haute atteinte ce jour là ? À quelle heure a-t-elle été atteinte ?
\item Même question avec la température la plus basse.
\item Pendant combien de temps a-t-il fait plus de 3\degre{} ?
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Variation de la fonction carré]\label{ex:variation:carree}
  Le but de l'exercice est d'étudier les variations de la fonction $f:x\mapsto x^2$, définie sur $\mathbb{R}$ (appellée \emph{fonction carré}).

  \begin{enumerate}
    \item 
      \begin{enumerate}
        \item Dans un repère orthonormé, tracer la courbe représentative de $f$, pour des abscisses allant de $-2$ à 2, et des ordonnées de 0 à 4.
        \item\label{q:carree:conjecture} Par lecture graphique, conjecturer le tableau de variations de $f$.
      \end{enumerate}
    \item Rappeler la définition de \emph{fonction croissante} et \emph{fonction décroissante}.
    \item Soient $a$ et $b$ deux nombres positifs, tels que $a<b$.
      \begin{enumerate}
        \item Quel est le signe de $a+b$ ? Quel est le signe de $a-b$ ?
        \item En déduire que $\left( a+b \right)\left( a-b \right)<0$.
        \item En déduire que $a^2<b^2$.
        \item En déduire le sens de variations de $f$ sur $\left[ 0; +\infty \right[$.
        \end{enumerate}
    \item Refaire le même raisonnement avec $a$ et $b$ deux nombres négatifs, et en déduire le sens de variations de $f$ sur $\left] -\infty;0 \right]$.
    \item Conclure en dressant le tableau de variations de $f$ sur $\mathbb{R}$. La conjecture de la question \ref{q:carree:conjecture} est-elle conforme à ce tableau de variations ?

  \end{enumerate}

\end{exercice}

\pagebreak

\begin{exercice}[Variations d'une fonction affine]\label{ex:variation:affine}
  Le but de l'exercice est d'étudier les variations des fonctions $f:x\mapsto 3x-2$ et $g:x\mapsto -x+1$.
  \begin{enumerate}
    \item
      \begin{enumerate}
        \item Tracer dans un repère orthonormé les courbes de $f$ et $g$, pour des abscisses allant de $-1$ à 2 et des ordonnées de $-5$ à 4.
        \item\label{q:conjectures} Par lecture graphique, conjecturer le tableau de variations de $f$ et $g$.
      \end{enumerate}
    \item Rappeler la définition de \emph{fonction croissante} et \emph{fonction décroissante}.
    \item\label{q:f} \emph{Étude de $f$.} Soient $a$ et $b$ deux nombres tels que $a<b$.
      \begin{enumerate}
        \item Compléter le raisonnement suivant avec les signes $<$ et $>$.
          \begin{align*}
            a &\ldots b\\
            3a & \ldots 3b\\
            3a-2 &\ldots 3b-2\\
            f(a) &\ldots f(b)
          \end{align*}
        \item En déduire le sens de variations de $f$.
      \end{enumerate}
    \item\label{q:g} \emph{Étude de $g$.} Soient $a$ et $b$ deux nombres tels que $a<b$.
      \begin{enumerate}
        \item Compléter le raisonnement suivant avec les signes $<$ et $>$, et en justifiant le passage à la deuxième ligne.
          \begin{align*}
            a &\ldots b\\
            -a & \ldots -b \text{\hspace{1cm}car \ldots}\\
            -a+1 &\ldots -b+1\\
            g(a) &\ldots g(b)
          \end{align*}
        \item En déduire le sens de variations de $g$.
      \end{enumerate}
    \item Vérifier que les variations trouvées aux questions \ref{q:f} et \ref{q:g} correspondent bien aux conjectures de la question \ref{q:conjectures}.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Histoire]\label{ex:histoire}
  Citer \emph{une} mathématicienne, et dire en une ou deux phrases pourquoi elle est connue.
\end{exercice}

\end{document}
